<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on My New Hugo Site</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>স্মৃতি থেকে ফিরে দেখা: সন্তান লালনে প্রাচুর্যের প্রভাব</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/027s16/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/027s16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;কিশোর বয়সে আমার একটা মন খারাপ করা ভাবনা ছিল—আমি ভাবতাম, আমি যখন আমার বাবা-মায়ের বয়সে পৌঁছাব, তখন পেছনে তাকালে কেমন লাগবে? যেহেতু এই ভাবনায় আমি খুব দ্রুত বিষণ্ণ হয়ে যেতাম, তাই এটাকে খুব বেশি পাত্তা না দিয়ে তখনকার কাজে মনোযোগ দিতাম। ইদানীং প্রায়ই সেই সময়কার কথাগুলো মনে পড়ে। আমার বাবা-মা দুইজনই বেঁচে নেই (আল্লাহ তাদের ওপর রহম করুন)। কিশোর বেলার দিকে ফিরে তাকালে বিষণ্ণতার সাথে আরও কিছু অনুভূতি যোগ হয়। অনেক অভ্যাস গড়ে ওঠার পেছনে আমার বাবা-মায়ের অসাধারণ ভূমিকার জন্য তাদের প্রতি কৃতজ্ঞতাবোধ আসে এবং আল্লাহর কাছে খুব আন্তরিকতার সাথে তাদের ক্ষমা আর মাগফিরাতের জন্য দু&amp;rsquo;আ চাইতে পারি।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>মুসলিম পরিবার : নারীবাদের প্রভাব</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/026w06/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/026w06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ঈদের ছুটিতে আমার মাহরাম সম্পর্কের একটি টিনএজ মেয়েকে নসীহাহ করছিলাম। সে জিপিএ ৫ পাওয়ার এই ইঁদুর দৌড় নিয়ে ক্লান্ত পরিশ্রান্ত- তার পড়তে ইচ্ছে করে না। তাকে পরামর্শ দিতে গিয়ে আল্লাহর জন্য যে কোন মুবাহ কাজ সুন্দর ভাবে সমাধা করার ব্যাপারে উৎসাহিত করতে আমি তাকে জিজ্ঞেস করলাম, &amp;quot; তুমি কী কারণে পড়ালেখা করো বলে মনে হয়? &amp;quot; তখন সে কান্নায় ভেঙে পড়ে বললো, &amp;quot; মা বলেছে, পড়ালেখা না করলে স্বামীর গলগ্রহ হয়ে থাকতে হবে।&amp;quot; আমি কিছুটা অবাক হলাম। এ কথা শুনে আমাদের অনেকেই হয়ত অবাক হবেন না; কেননা এমনটা আজকাল মুসলিম কমিউনিটির অনেক মায়েরাও বলে থাকেন। এর পিছনে হয়ত পরিবারের মহিলা সদস্যদের প্রতি মুসলিম গৃহকর্তাদের উত্তম আখলাকের অভাবকে কিছুটা দায়ী করা যেতে পারে; কিন্তু এই পরিস্থিতি (স্ত্রীদের প্রতি নমনীয় আচরণ না করা ) আমাদের নানী দাদীদের প্রজন্মের জন্যও সত্য ছিল। দাম্পত্য জীবনে কিছু মতানৈক্য থাকবে এবং সেযুগের মহিলারা সেটা নিয়েই দিনাতিপাত করেছেন। নারীবাদীরা ভিন্ন বয়ান দিতে পারে, কিন্তু আমি খুব কম নানী দাদীকেই দেখেছি (বলতে পারেন এমন কাউকে আমি পাইনি) তাদের স্বামী মারা যাওয়ার পর তারা বৃদ্ধ বয়সে নাতি নাতনিদের কাছে তাদের স্বামীর ব্যাপারে বিষোদ্গার করছেন। অথচ এই যুগে নারীরা তার স্বামীর সাথে সামান্য মতানৈক্যকেও অপমান ভাবছেন এবং তার সন্তানের মনে এই বীজ বুনছেন যে নিজের আয় রোজগার থাকলে স্বামীর সাথে এমনটি (মতানৈক্য বা মনোমালিন্য) হবে না।  এটি আসলে একটি মানসিক ভ্রান্তি- কেননা এই একই নারী অবাধ মেলামেশার হারাম পরিবেশে পুরুষ বসের হাজার অপমানকেও সম্মান মনে করে গিলে ফেলছেন। এর মূল কারণ হল - আধুনিক শিক্ষা আর নারীবাদ মেয়েদের সামনে তাদের স্বামীকে উপস্থাপন করেছে একজন প্রতিযোগী হিসেবে, কাওয়াম হিসেবে নয়। এই অনুচ্ছেদ শেষ করার আগে এই তথ্যটি দিয়ে শেষ করি - উপরে উল্লিখিত টিনএজ  মেয়েটির মা কিন্তু তার নিজের পরিবারে নিজেকে খুব অসুখী বলে পরিচয় দেন; তা নয়।  এমনও নয় যে উনি তার স্বামীর কাছে বাহিরে কাজ করার অনুমতি চাচ্ছেন, কিন্তু তাকে তা দেওয়া হচ্ছে না। অথচ , তিনি নারীবাদের বয়ানে ভরসা রেখেছেন - নিজে যা নিয়ে সুখী হয়েছেন তা বাদ দিয়ে। শায়খ বিন বাজ রাহিমাহুল্লাহর ৯০ এর দশকে দেওয়া একটি সাক্ষাৎকারে (এটি Ideological Attack অনুবাদ নামে পাওয়া যায় ইন্টারনেটে ) তিনি বলেছিলেন এমন একটি সময় আসবে, যখন মুসলিম মেয়েরা সুখী থাকা সত্বেও একটি অদৃশ্য অশান্তিতে থাকবে।  আল্লাহ শায়খের এর দূরদর্শিতার জন্য প্রতিদান দিন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>&#34;দৃঢ় ও স্বাধীনচেতা” বোনদের জন্য একটি বার্তা!</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/025w05/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/025w05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আমি যেসব পরিস্থিতির সম্মুখীন হয়েছি এবং গবেষণা করেছি, তা থেকে আমি নিশ্চিতভাবে বলতে পারি যে &amp;ldquo;ইসলামী&amp;rdquo; নারীবাদ; এর সাথে কিছু নিকটাত্মীয়ের কুপ্ররোচনা, যেভাবে নারীদেরকে তাদের স্বামীদের বিরুদ্ধে খেপিয়ে তোলে; তা মুসলিমদের জন্য শত্রুর সামরিক আক্রমণের চাইতেও বেশি বিপদজনক আর পরিবারগুলো ভেঙ্গে দিয়ে নতুন প্রজন্মকে নষ্ট করার পরিপ্রেক্ষিতে এর অর্জন সুদূরপ্রসারী! হ্যাঁ, কিছু অন্যায় পুরুষদের পক্ষ থেকেও ঘটে থাকে; আমি এ বিষয়ের বেশ কিছু দিক আলোচনা করেছি &amp;lsquo;মহিলা সিরিজ&amp;rsquo; এ, যা —অনেক বোনের মতে—তাদের জীবনে উল্লেখযোগ্য প্রভাব ফেলেছে এবং ধ্বংসাত্মক নারীবাদী আদর্শ থেকে তাদের ফিরিয়ে এনেছে। আমি আজ এই বিষয়টির অবতারণা করেছি কারণ সাম্প্রতিক সময়ে (গত কয়েক দশক)বিশ্বনিয়ন্ত্রণকারী সংস্থাগুলির মূল লক্ষই মনে হচ্ছে যেন এই স্লোগান - &amp;lsquo;নারীদের হাতে পরিবারের ধ্বংস হোক’ , এবং এই লক্ষ্যের দিকে তাদের উল্লেখযোগ্য অগ্রগতি অর্জিত হয়েছে। এই প্রচেষ্টায় বিশ্বনিয়ন্ত্রণকারী সংস্থাগুলো মুসলিম নারীদের দৃষ্টিতে অনেক মূল্যবোধকে হেয় বা তুচ্ছ করতে সফল হয়েছে, যেমন:-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The way we think in a secular world</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/024w04/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/024w04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The modern day secular states and world order is constantly trying to establish new norms which were considered weird practices only a few decades back. But, these changes are pushed so subtly that even practicing Muslims rarely understand that they have been sold out to such ideologies long before. Let&amp;rsquo;s take an example.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Settling abroad for a career and deciding not to see family members for months or years is now a norm. Rather, people will consider it as a foolish decision if a bright boy decides to stay back in home country to accompany his parents till their death. The matter of being successful in a career has been promoted in such a manner that people seldom think about relishing their personal relationships. This is a shift in thought process.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Making One&#39;s Islam variable of other Muslim&#39;s practice or belief</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/023w03/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/023w03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Many of us might have come across the quote of famous reverted Muslim Yusuf Islam (former Cat Stevens) where he says that - had he referred to the actions of Muslims in the first place instead of referring to Quran and Sunnah, he might have not become a Muslim at all. We pray for Yusuf Islam as he has returned to music recently. A random thought came to my mind the other day when I came across news of Malala and other Muslims who are promoted in the west for young Muslims. In many of these cases, I found these girls preaching directly or indirectly against Islam just because they were impacted by activities of Muslim groups which (the activities) were not completely Shareeah compliant. The irony is that we face the same issue in our own lives and yet it remains unnoticed.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>এতো পড়ে কী হবে</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/022w02/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/022w02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;এতো পড়ে কী হবে? - একটি ভুল ধারণার অপনোদন&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;২২৭৫-(৯৪/১০৩৩) &amp;lsquo;আবদুল্লাহ ইবনু উমর (রাযিঃ) থেকে বর্ণিত। রসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম মিম্বারে দাঁড়িয়ে নাসীহাত করলেন। তিনি বললেন, উপরের হাত নীচের হাতের চেয়ে উত্তম। উপরের হাত হলো দানকারী। আর নীচের হাত হলো দান গ্রহণকারী। (ইসলামিক ফাউন্ডেশন ২২৫৪, ইসলামীক সেন্টার ২২৫৪)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;প্রথমত রাসূল সাঃ দারিদ্র্য এবং পরমুখাপেক্ষী হওয়া থেকে আল্লাহর কাছে আশ্রয় চেয়েছেন। অতঃপর তিনি দেওয়ার হাতকে নেওয়ার হাত হতে উত্তম বলেছেন। আমাদের দেশের প্রেক্ষাপটে ব্যাপারটি আরো ব্যাখ্যার দাবী রাখে। অসৎ এবং অযোগ্য ব্যাক্তিদের দৌরাত্ম্য, সামাজিক বিশৃঙ্খলা, নিয়ন্ত্রণহীন মূল্যস্ফীতি সৎভাবে বেঁচে  থাকাকে কঠিন করে তুলেছে দ্বিগুণ বা তার চেয়েও বেশি। বিলাসবহুল জীবন নয়, বরং সাধারণ সম্মানজনক হালাল জীবন যাপন করতে চাইলেও ভালো পড়ালেখার বিকল্প নেই। এই ব্যাপারে পশ্চিম বঙ্গের মুসলিমদের উদাহরণ দেওয়াটা খুবই প্রাসঙ্গিক। এত বিরাট জনগোষ্ঠী হওয়া সত্ত্বেও তারা তাদের অধিকার প্রতিষ্ঠায় কিছু করতে পারেনি। কেননা হিন্দুরা বিভিন্ন কায়দা করে তাদের একাডেমিক পড়ালেখায় নিরুৎসাহিত করে, সাথে আছে মুসলিমদের অনিচ্ছা। তাই এক প্রকৌশলী মুসলিম সহকর্মী (কলকাতার) বলছিলেন কয়েক গ্রাম মিলিয়ে মুসলিমদের মধ্যে তিনিই একমাত্র উচ্চশিক্ষিত। বেশির ভাগ মুসলিম হয় মুদির দোকানদার, ফেরিওয়ালা বা এবং এমন কোন পেশাজীবী যেটা দিয়ে তারা নিম্নবিত্ত বা বড়োজোর নিম্নমধ্যবিত্তের জীবন যাপন করেন; মুসলিমদের অবস্থা পরিবর্তনের কথা ভাববার সময় কোথায় ! কারো সাথে পরিচয় থাকলে এই তথ্যের বাস্তবতা যাচাই করে নিতে পারেন(অবশ্যই একজন মুসলিম কে জিজ্ঞেস করবেন)। যখন ১% এর চাইতেও কম সেক্যুলার নাস্তিকরা মিডিয়া থেকে শুরু করে আমাদের নতুন প্রজন্মের চিন্তাভাবনা দখল করে ফেলছে, তখন আমরা দ্বীনের দোহাই দিয়ে ‘এতো পড়ে কী হবে বলে?’- সন্তানদের  Mediocrity এর দিকে ঠেলে দিচ্ছি। এমন অবস্থা চলমান থাকলে দেখা যাবে আমরা নিজভূমে পরবাসীতে পরিণত হয়েছি। আমার মনে হয় এখুনি এর জের আমরা কিছুটা টের পাচ্ছি এবং ভবিষ্যতে আমরা দ্বীনহীন লোকেদের গলগ্রহ হয়ে থাকবো। আমি আবারো আশ্বস্ত করে বলতে চাই, এই দাওয়াত অভিজাত হওয়ার ডাক নয়, বরং এই মুসলিম ভূমিতে আমাদের ন্যায্য হিস্সা যেন কেউ নিয়ে যেতে না পারে; তার জন্য নূন্যতম যোগ্য ভবিষ্যৎ প্রজন্ম তৈরির ডাক। আমার সন্তান হিফজ করে মোটামুটি কিছু দোকানদারী করে চলবে, এই চিন্তায় সমস্যা না থাকতে পারে, কিন্তু এমন চিন্তা পুরা কমিউনিটি এক সাথে করলে তা অবশ্যই বড় সমস্যায় রূপ নিবে, এবং সত্যি কথা বলতে আমরা এখন সেই দিকেই যাচ্ছি।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>বিশ্বকাপ উম্মাদনা এবং মুসলিম অভিবাবকদের করণীয়</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/021w01/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/021w01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সকল প্রশংসা আল্লাহ সুবহানা তাআলার এবং দরুদ ও সালাম নাযিল হোক রাসূল (ﷺ) এর উপর। একটি গুরুত্বপূর্ন বিষয়ে নিজেকে এবং আমার ভাইদের উপদেশ দেওয়ার জন্য এই লিখা। বিষয়টি আগত ফুটবল বিশ্বকাপ নিয়ে উম্মাদনা থেকে আমাদের সন্তানদের আগলে রাখা নিয়ে।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;আমরা যারা দ্বীনের পথে চলার জন্য দৃঢ়প্রতিজ্ঞ হয়েছি, তারা অনেকেই অনেক হারাম বিষয় থেকে নিজেকে এখনো পুরোপুরি সরিয়ে আনতে পারিনি। কিন্তু দ্বীনের পথে অবিচল থাকার একটি চিহ্ন হল কোন বিষয়ে (একটি ওয়াজিব আমল করা বা একটি হারাম থেকে বিরত থাকা) আমল করতে না পারলেও সেটাকে দ্বীনের অংশ হিসেবে মেনে নেওয়া; আর দ্বীনের পথ হতে বিচ্যুতির প্রথম লক্ষণ হল পালন করতে পারছিনা বলে দ্বীনের কোন মৌলিক বিধানকে অস্বীকার করার জন্য ফাতওয়া খুঁজে বেড়ানো।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>স্ক্রিন আসক্তি: এক অদৃশ্য জাল ও আমাদের জীবন</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/020s15/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/020s15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;স্ক্রিন আসক্তি বর্তমানে ধূমপান বা মাদকাসক্তির মতোই এক জটিল সমস্যা হয়ে দাঁড়িয়েছে। ধূমপায়ীরা যেমন এর ক্ষতিকর দিক সম্পর্কে ওয়াকিবহাল হওয়া সত্ত্বেও ধূমপান চালিয়ে যান, কারণ তাৎক্ষণিক কোনো দৃশ্যমান ক্ষতি হয় না, তেমনি &amp;lsquo;ইনফিনিট স্ক্রলিং&amp;rsquo;-এ আসক্ত ব্যক্তিও এর নেতিবাচক প্রভাব জেনেও নিজেকে বিরত রাখতে পারেন না। প্রায়শই ধূমপায়ীদের &amp;lsquo;ঈমান&amp;rsquo; নিয়ে রসিকতা করা হয় – এই ধারণায় যে, কোনো বিষয়ে দৃঢ় বিশ্বাস থাকলে তার প্রভাব কর্মের ওপর পড়বে। অথচ, বেশিরভাগ ধূমপায়ী &amp;lsquo;ধূমপান স্বাস্থ্যের জন্য ক্ষতিকর&amp;rsquo; জেনেও তাদের অভ্যাসে কোনো পরিবর্তন আনেন না। একইভাবে, স্ক্রিন আসক্তি নিয়ে কাউকে নসিহত করতে গেলে দেখা যায়, তারা মনোযোগ দিয়ে শোনেন বটে, কিন্তু এরপর সেই স্ক্রিনেই নতুন কোনো ভিডিও দেখতে বুঁদ হয়ে পড়েন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Role of Fathers in Rearing Children</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/019s14/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/019s14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Role of Fathers in Rearing Children: Balancing Authority and Responsibility in Islam&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Assalamualaikum Wa rahmatullahi Wa Barakatuhu.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;One of my beloved brothers and friends in Islam approached me the other day. He expressed his concern that many kids in our community are seen to be faking their congregational prayers by roaming around during the Taraweeh prayer. Then, they join the congregation only before the Tasleem to show their fathers (who are in the front rows) that they prayed in the Congregation. This is an alarming sign in the community where we live in this neighborhood to ensure a proper Islamic upbringing for the next generation. Then, the question that will lurk in everyone&amp;rsquo;s mind is - how come kids of this community can fake prayer, and that is at the age when they are on the verge of their puberty?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Strengthening Focus</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/018s13/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/018s13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strengthening Focus: Reading Books and Allocating Small-Time Windows for Focused Activities&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Young people often ask me how to navigate the vast world of Islamic knowledge amidst today&amp;rsquo;s distractions. A young man in his late teens recently asked me for advice. He wanted to know how he could learn more about Islam while managing academics. While answering his inquiry, I realized the importance of reading good books in enhancing attention span and nurturing proper comprehension.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>আপনার মনের কথা বলুন</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/017s12/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/017s12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;অফিস থেকে যাওয়া একটা কর্মশালায় কর্মীরা – কেন তাদের অসন্তোষ বা প্রত্যাশার কথা তাদের ঊর্ধ্বতন কর্মকর্তাকে না বলে দুপুরের খাবারের সময় অন্য সহকর্মীর সাথে আলাপ করে – সেই বিষয়ে আলোচনা হচ্ছিল। আলোচনার উদ্দেশ্য ছিল এর কারণ আবিষ্কার করা এবং কর্মীদের সঠিক কর্তৃপক্ষের সামনে কথা বলার ব্যাপারে উৎসাহিত করা। আমি নিজের মতামত দেওয়ার সময় এই প্রবণতার অন্যতম কারণ হিসেবে প্রতিশোধের শিকার হওয়ার ভয়কে কারণ হিসেবে দেখালাম। এটি উপমহাদেশীয় সংস্কৃতির একটি অংশ। আমাদের আচরণে এটি এমনভাবে স্থান করে নিয়েছে যে আমরা একজন ভালো ঊর্ধ্বতন কর্মকর্তা পেলেও তাকে সরাসরি নিজের চাওয়া-পাওয়ার কথা বলি না; বরং আশা করি উনি নিজে থেকে বুঝে নেবেন বা আমাকে প্রশ্ন করে জেনে নেবেন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sharing a speculative news in social network</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/016s11/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/016s11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I want to advise me and all my Muslim brothers and sisters to be cautious while sharing a news link in the social networks. If you are sharing news of an accident or an established incident, it is okay to make others aware; although we should think twice if sharing news in the social networks is a justified usage of time in the social networks. But, when we are sharing speculative news; e.g. &amp;ldquo;Is so and so involved in this killing?&amp;rdquo;. &amp;ldquo;Is the issue a conspiracy?&amp;rdquo;. I think we all know very well that we should not share and spread anything we hear which makes us  &amp;lsquo;a liar&amp;rsquo; as per Muhammad SW. I see numerous practicing Muslims sharing stories in social network which include&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Parents marriage in case they get widowed</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/015s10/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/015s10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;From the recent experience of my father&amp;rsquo;s illness, I felt the urge to share my realization with my brothers and sisters. My mother died back in 2002 (may Allah have mercy on her). My father was all alone for around 5-6 years as I was pursuing my higher education in BUET at Dhaka. Meanwhile, my other two siblings were also leading their own family lives leaving little time for my father. However, My father was struggling to spend his time in loneliness. As soon as I got married, my wife and I arranged a second marriage for my father. My stepmother didn&amp;rsquo;t fit the high family background of my own mother, but she tried her best to be the companion of my father. We (even at times practicing Muslims) feel a little tentative to get our father&amp;rsquo;s a wife in case he is widowed- fearing a decrease in our shares in inheritance or some weird social &amp;ldquo;Taboo&amp;rdquo;. If we really love our parents and they are widowed, I request our brothers and sisters to help out them so that they do not feel shy about telling their needs in getting married again. If someone is widowed at 55-60 years and we think that he can spend his remaining time playing with grandchildren, going to the masjid, and watching the news in TV, then we are living in a world seen through the lens of Kuffar. Nobody gives time to these aged people when they want to talk at midday or late at night When they can&amp;rsquo;t sleep remembering old times. when we are busy with our families, we think very little about how our widowed parents are managing to pass the night. One day during this phase of my father&amp;rsquo;s illness when he is already in Life support and we (my stepmother and I) were stationed in a cabin, I overheard her in her prayer (as I woke up from sleep). She was telling Allaah that-  All these 14 years of her marriage with my father, they just talked and talked as they were both beyond their ages (one in the late 50s and another one in the early 70s) and she did that for the sake of Allaah. She was crying and asking Allaah to make it easy for her husband. I understood her contribution more than I did before that moment. We must understand the need for companionship even in old age and we must not render our parents in loneliness in fear of social taboo and share in our inheritance. May Allaah guide us to take care of our parents in their old age.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Taking care of one&#39;s parents</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/014s09/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/014s09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Taking care of one&amp;rsquo;s parents when they are alive in their old ages&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;For acts of worship which require both financial and physical effort, I, myself have felt and seen others to rue afterwards - saying, &amp;lsquo;Oh! I wish I could do it better, I could concentrate more or could improve the quality a lot.&amp;rsquo; We see this often for Hajj and Umrah. Many Muslims have this frustration in mind which leads them to perform Hajj and Umrah again and again. However, there is another very important obligation which Allaah has ordained us right after our duties towards Him.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The illusion of making our children super Muslims</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/013s08/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/013s08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alhamdulillah. Peace and blessings be upon the beloved prophet Muhammad SW who was sent by Allaah SWT to set the standard of Deen and to teach us the same. He lived it at and left ample examples for us to take learnings from. Raising the children with and in Deen, is a major aspect of our lives which must be taken from the Salaaf (early generations). I understand that the surroundings have changed a lot and we need to face a challenging world (towards Muslim). But, this does not mean that the principles of raising children from the Salaaf are not applicable now. In fact, when we start thinking like this, that becomes the first step of leaving the Manhaz(Methodology) of the Salaaf. To think that some of the ways of Salaaf are no good in this time, is a major U-turn we often take. The deviation starts right there and we end up being that Muslim who will help the Kuffar to achieve their goals. (Try this material from Sheikh Bin Baaz RH on Ideological attack)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে উদ্দেশ্যবিহীন বিচরণ</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/012s07/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/012s07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আমাদের মুসলিম জাতির এখন ক্রান্তিকাল চলছে - এই কথাটি হয়ত ঠিক নয়; কেননা ক্রান্তিকাল তখন শুরু হয়েছিল যখন আমরা দ্বীন শিক্ষা, আমল, শিক্ষা দীক্ষা এবং সমরশক্তি নিয়ে উদাসীন হয়ে পড়েছিলাম। এখন আমাদের অবস্থা এতটাই  দুর্বল যে আল্লাহের সাহায্যের জন্য অপেক্ষা করা ছাড়া আর কোন উপায় নেই।  এই অবস্থা থেকে উত্তরণ রাতারাতি সম্ভব নয়, এটাই স্বাভাবিক। এর জন্য প্রয়োজন অনেক দীর্ঘ পরিকল্পনা; যেমনটা ইহুদিরা করতে পেরেছে আর এখন পৃথিবীতে রাজত্ব করছে। এমন কি আমরা অনেকেই জানি ১৯০০ সালের দিকের খ্রিস্টান ধর্মযাজকদের সেই সম্মেলন যেখানে তারা মুসলিমদের (শায়খ মনজুরে এলাহী থেকে একটি হালাকাতে শুনেছিলাম ) খ্রিষ্টান বানাতে ব্যর্থ হয়ে কিভাবে মুসলিমদের কে তাদের ধর্ম থেকে দূরে সরানোর পরিকল্পনা করেছিলো।  ফলে &amp;lsquo;দ্বীনের ব্যাপারে কোন জবরদস্তি বা বাধ্য-বাধকতা নেই   (সূরা বাকারাহ ২৫৬)&amp;rsquo; এবং &amp;lsquo;তোমাদের কর্ম ও কর্মফল তোমাদের জন্যে এবং আমার কর্ম ও কর্মফল আমার জন্যে।  (সূরা কাফিরুন ৬)&amp;rsquo; এই আয়াতগুলো ব্যবহার করে মুসলিমরাই তাদের ধর্ম থেকে দূরে সরে গিয়েছে; আর এর পিছনে ছিল খ্রিষ্টানদের মতাদর্শিক আগ্রাসন যা তারা শিক্ষা ব্যবস্থা, টিভি অনুষ্ঠান, সাহিত্য আর চলচিত্র দিয়ে মুসলিমদের মধ্যে প্রবেশ করিয়েছে ।  কিন্তু আমরা এই অত্যাচারের অবসান এখুনি চাই এবং কোন কষ্ট ছাড়াই চাই। সেই পরিকল্পনা তো বহু দূরে, বরং  এই মুহূর্তে এই দুর্বল উম্মাহর একটি গুরুত্বপূর্ণ অস্ত্র হল দুআ (এবং এই কথাটি রাসূল সাঃ এর একটি সহীহ হাদীস)। অথচ এটি শুনলেই একদল হাসি ঠাট্টা করছে,এক দল রেগে যাচ্ছে। বেশির ভাগ মানুষ ব্যস্ত উদ্দেশ্যহীন ভাবে সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে একের পর এক ভিডিও দেখায়, কমেন্ট করায়, কোন এক পক্ষ নেওয়া আর এরপর অপর পক্ষকে গালাগালি দেওয়ায়। এতে করে কোন কিছু অর্জন হচ্ছে না; বরং হতাশা বাড়ছে; সাথে বাড়ছে শাসক এবং আলেমদের উপর গালাগালির বৃষ্টি।  যেন, দুআ করা খুব অর্থহীন কাজ , আর সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে ঘন্টার পর ঘন্টা ভিডিও দেখা আর কমেন্ট পাল্টা কমেন্ট করা বেশ ফলপ্রসূ। আমাদের ভাই বোনদের উপর অত্যাচারের খবর আমাদের অবশ্যই জানতে হবে এবং হয়তো বিতর সালাতের আগে একটি নির্দিষ্ট সময় আমরা এই বিষয়ে খবর এবং আলোচনা জেনে নিজেদের দুআ কে আরো আবেগময় করতে পারি।  কিন্তু সারাদিন ব্যাপী খবর দেখা, কমেন্ট করা এবং এর মাধ্যমে দ্বীনের খেদমত হচ্ছে মনে করাটা ভুল চিন্তা বৈ আর কিছু নয়।  দুঃখজনক হলেও সত্যি যে আমরা দ্বীনের বিজয় চাই, এই অত্যাচার বন্ধ হোক চাই, কিন্তু এর শুরু যে নিজেদের জীবনে দ্বীন প্রতিষ্টার মাধ্যমে হবে, সেটা বিশ্বাস করতে চাই না।  আল্লাহর কাছে আমাদের গুনাহ্গুলোর জন্য ক্ষমা চেয়ে দুআ করতে বললেও দেখা যাচ্ছে লোকেরা কটাক্ষ করছে। এমন উদাহরণও আমি দেখেছি যেখানে একজন ফেসবুক ব্যবহারকারী ভাবেন - আমাদের সম্মানিত শায়খরা কেবল প্রশ্নোত্তর পর্ব করেন বা ৫  মিনিটের ভিডিও করেন। তাদের যে বিষয়ভিত্তিক দারস আছে এটাই জানেন না।  এই পরীক্ষার সময় সুযোগ সন্ধানীরাও চেষ্টা করছে মুসলিমদের সাথে আলেমদের একটা দূরত্ব তৈরী করে দিতে, যেন মুসলিমরা নিজেদের সংশোধনে গুরুত্ব না দিয়ে সারাক্ষন অন্যের ঘাড়ে দোষ চাপিয়ে দিয়ে আরামের জীবনেই চলতে থাকে।   সবার প্রতি অনুরোধ - সময়কে ইবাদতে কাজে লাগাবেন, জীবনের বাহুল্য ত্যাগ করবেন, ইসরায়েল সহ সকল কাফিরদের পণ্য (যদি অতীব জরুরি না হয় অথবা অন্য বিকল্প থাকে) বর্জন করবেন, পরিবার ও নিজের মধ্যে দ্বীন পালনে আরো যত্নশীল হবেন, আমাদের অত্যাচারিত সব ভাই বোনদের জন্য নিয়মিত সালাতে দুআ করবেন, সম্ভব হলে সাহায্য পাঠাবেন।  দয়া করে ৫-৬ ঘন্টা বা তার চাইতেও বেশি সময় সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে উদ্দেশ্যহীন ভাবে ঘুরাঘুরি করাকে দ্বীনের পথে সময় ব্যয় হয়েছে বলে বিবেচনা করবেন না।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>শব্দ দূষণ এবং আমাদের করণীয়</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/011s06/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/011s06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আমি আদাবর শেখেরটক এলাকায় আসার প্রায় ১০ মাস সময়ের মধ্যে বাসা পরিবর্তন করছি তীব্র শব্দ দূষণের কারণে। নিচের লেখাটি সাধারণ মানুষের মধ্যে প্রচারের জন্য লিখেছি। সবাইকে অনুরোধ কিছুটা পরিবর্তন করে (যদি প্রয়োজন মনে করেন), একটু অন্যদেরকে শেয়ার করবেন যেন লোকেরা এটা নিয়ে কথা বলে। আমরা এইরকম অনেক সমস্যা নিয়ে একদম চুপ থাকি। যেই বাসায় ঘুমের সমস্যায় ভোগা রোগী আছে, এমন মা আছেন যারা 2 ঘণ্টা লাগিয়ে বাচ্চা ঘুম পারান এবং এরপর একটা বিকট হর্ণে বাচ্চা জেগে উঠে, তারা এই সমস্যা বুঝবেন। কেবল 11 টা থেকে সকাল 7 টা পর্যন্ত এলাকা দিয়  বাহিরের কোন যানবাহন ঢুকবেনা  (কেবল ভিতর থেকে বের হবে একটি গেট দিয়ে) এবং হর্ণ বাজাবেনা - এই টুকু নিয়ম প্রতিষ্ঠা করার জন্য কোন কতৃপক্ষের কাওকে পাইনি।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>একটি নবদম্পতিকে বিয়ের দিন লিখা চিঠি</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/010s05/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/010s05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সকল প্রশংসা কেবল আল্লাহরই (সুবহানাহু ওয়া তায়ালা) যিনি তোমাদের এই দিনে নিয়ে এসেছেন। তাঁরই কাছে আবার শুকরিয়া যে, তোমাদের &lt;strong&gt;বিয়ের&lt;/strong&gt; এই পবিত্র দিনটিতে তোমাদের কিছু নাসীহা করার সুযোগ পেয়েছি। &lt;strong&gt;বিয়ে,&lt;/strong&gt; আমাদের নবী মুহাম্মদ (সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম)-এর সুন্নাহ আর আল্লাহর পক্ষ থেকে এক সুন্দর উপহার – এখান থেকেই তোমাদের এক নতুন জীবনের শুরু। তোমরা যখন এই নতুন পথে পা দিচ্ছো, তোমাদের আগামীর দিনগুলোর জন্য কিছু পরামর্শ দিতে চাই। আল্লাহ আমার জন্য এটা সহজ করুন, তোমাদের জন্য উপকারী করুন আর শয়তানের কুমন্ত্রণা থেকে বাঁচিয়ে রাখুন। দাম্পত্য জীবনের এত দিক আছে যে সব কিছু নিয়ে একটা চিঠিতে বলা অসম্ভব প্রায়; সে জন্যই উলামায়ে কেরাম এই বিষয়ে অসংখ্য বই লিখেছেন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>A letter to a new couple on their wedding day</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/009s04/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/009s04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;To the cherished couple,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;All praises indeed go to Allah (SWT) who has brought us this far. I praise Him again as I address you both on the blessed occasion of your marriage. Marriage, a profound Sunnah of our Prophet Muhammad (ﷺ) and a beautiful bond ordained by Allah, marks the beginning of a truly unique journey. As you embark on this new chapter, I want to offer some humble advice for your forthcoming life together. May Allah make it easy for me, beneficial for you, and keep it free from the whispers of Shaitan. Conjugal life holds so many facets that it&amp;rsquo;s simply impossible to cover every single aspect; it&amp;rsquo;s no surprise that scholars have dedicated countless books to this profound subject.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>সালামের প্রচলন এবং হাসি মুখ উপহার দেওয়া</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/008s03/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/008s03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আমরা অনেকেই জীবনের অনেকটুকু পার করে এসে ইসলামের পথে চলার ব্যাপারে মনোযোগী হই। আমাদের সমাজে বয়স বাড়লেই (বিশেষত বিয়ে করলেই) গম্ভীর হয়ে থাকার একটা রীতি আছে। মুরুব্বিদের বলতে শুনেছি - এটাই নাকি নিয়ম। যে ছেলে বা মেয়ে বিয়ের পরও হাসি খুশি থাকে বা সমাজের মানুষের সাথে প্রাণ খুলে মিশে, তাকে অপরিপক্ক বলে ধরে নেওয়া হয়। অনেকে &amp;quot; বেশি আগেই বিয়ে করে ফেলেছ, ছেলে/ মেয়ে তুমি!&amp;quot; - এমন মন্তব্য করতে ছাড়েন না (বিয়ের ব্যাপারে যুবকদের নিরুৎসাহিত হওয়ার পিছনে এটাও একটা কারণ)। অথচ মানুষের সাথে (বিশেষত মুসলিমদের) হাসি মুখে সালাম উপহার দিয়ে কুশল বিনিময় করা একটি সুন্নাহ সম্মত আমল। এই বিষয় টিতে আমরা বেশ পিছিয়ে আছি। মসজিদের অন্যান্য নামাজীই বলুন, বা কোথাও অপেক্ষায় থাকা মুসলিম ভাই (যেমন স্কুলের অন্য অভিবাবক) - এদের সাথে পারতপক্ষে কথা না বলে গম্ভীর মুখে বসে থাকার অভ্যাস আমাদের মধ্যকার ভাতৃত্বের বন্ধন দৃঢ় করার পথে একটা বিশাল বাঁধা। অনেকেই আছেন চুপচাপ স্বভাবের, কথা কম বলেন। এটি অবশ্যই ভালো গুন। তবে, হাসি মুখে সালাম দিয়ে কুশল বিনিময় করা খুব কঠিন কাজ হওয়া উচিত নয়। আমরা যখন মানুষকে হাসিমুখ উপহার দিতে পারি, তখন মানুষ বুঝতে পারে আপনি এমন একজন মানুষ যাকে কোন পরামর্শ বা উপদেশের জন্য approach করা যায়। যারা এখন যুবক থেকে প্রৌঢ় হচ্ছি, তাদের কাছে কিশোর, তরুণ আর নতুন যুবকদের অনেক প্রশ্ন। গোমড়া মুখে থেকে আমরা তাদেরকে দূরে ঠেলে দেই। আরেকটি বিষয় এখানে উল্লেখযোগ্য। আমরা যখন কোন ডাক্তারের কাছে যাই, তখন তিনি যদি হাসি মুখে কথা বলেন অথবা শেষবারের অ্যাপয়েন্টমেন্ট থেকে আমাদের নাম মনে রাখেন, আমরা তখন যারপরনাই খুশি হই। এই বিষয়টি দৈনন্দিন মুয়ামালাতের ক্ষেত্রেও প্রযোজ্য। আমরা চেষ্টা করব সালামের প্রচলন বাড়াতে এবং মুসলিম ভাইদের হাসি মুখ উপহার দিতে। আল্লাহ আমাদের মুসলিম ভাতৃত্বের বন্ধন দৃঢ় করে দিন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>দ্বীনের পথে চলার স্থীরতা</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/007s02/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/007s02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;দ্বীনের পথে চলার ব্যাপারে মনস্থির করার পর থমকে যাওয়া পরিবারগুলো&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ঈদের ছুটিতে বাড়ি যাওয়া - আমাদেরকে গণমানুষকে কাছ থেকে দেখার সুযোগ দেয়। সাধারণত পুরো পরিবার নিয়ে এত মানুষ রেল স্টেশন বা বিমান বন্দরে আসেনা। তাই এই সময় মুসলিম পরিবার গুলোর বাহ্যিক অবস্থা দেখার সুযোগ থাকে। দ্বীনের দাওয়াত যে প্রসার লাভ করেছে তা জনসমাগম স্থলগুলোতে মুসলিম দম্পতিদের (মেয়েদের হিজাব, নিকাব, আর ছেলেদের দাড়ি আর  টাখনুর উপর জামা থেকে) আধিক্য থেকে বোঝা যায়। কিন্তু বাহ্যিক অবস্থা মুসলিম কমিউনিটির প্রকৃত অগ্রগতির মানদণ্ড নয়। একটু খেয়াল করলেই এই দম্পতিদের কিছু অগ্রহণযোগ্য (ইসলামের মানদন্ডে) চর্চা আর অবস্থা চোখে পড়ে। যারা এখনো ৩০ এর কোঠায় আর এখনো অপ্রাপ্ত বয়স্ক সন্তানের পিতা মাতা, তাদের অনেককেই দেখা যায় ট্রেন বা বিমানের অপেক্ষায় থাকাকালীন সময় নিজেরা স্মার্টফোনের স্ক্রিনে বুদ হয়ে আছেন। অন্যদিকে বাচ্চাদেরকেও একইভাবে gadget দিয়ে ব্যস্ত রাখছেন। এরপর আছেন যারা প্রায় ৪০ এর কাছাকাছি বয়সের দম্পতি এবং প্রাপ্তবয়স্ক (ইসলামের নিয়ম অনুযায়ী, ১৮ বছর নয়) সন্তানের পিতামাতা। এসব ক্ষেত্রে দেখা যায় মা পরিপূর্ণ হিজাব পরিধান করলেও তার টিনএজ মেয়ে ঠিক তার উল্টো (অর্থাৎ অন্য কিছু পড়েছে যেটা সাধারণ বাংলাদেশি মানুষ ও শোভন বলবেনা)। একই রকম ভাবে বাবা দাড়ি রাখলেও ছেলেকে দেখা যাচ্ছে শেভ করা। এই জায়গায় এসে পাঠকদের একটা বিশাল অংশ ভেবে উঠে যে কেন আমরা অন্য লোকেদের judge করছি। এটি আধুনিকতাবাদ দিয়ে প্রভাবিত মুসলিমদের মধ্যে এখনকার দিনের একটি নতুন ধারা। আমি এই ভ্রান্ত ধারণার ব্যাখ্যায় যাবনা। এছাড়া আমি ব্যক্তির সমালোচনা করছিনা। চলুন দেখা যাক কী ঘটে যখন মুসলিমরা সংখ্যায় অনেক বাড়তে থাকে কিন্তু তাদের মধ্যে ইসলামের বুঝ এবং জীবনে প্রকৃত দ্বীনের চর্চা থাকে না। আবু বকর রা: এবং ওমর রা: এর যুগে ইসলামের যে দিগ্বিজয় শুরু হয়েছিল, তাতে ইসলাম নতুন নতুন ভূমিতে নিজের উপস্থিতি জানান দিচ্ছিল। সাহাবীরা যেহেতু সংখ্যায় ধীরে ধীরে কমছিলেন (স্বাভাবিক এবং জিহাদ ফি সাবিলিল্লাহ এর কারণে মৃত্যুর জন্য), তাই অধিকাংশ ভূমিতে নতুনদের মধ্যে থেকে শাসক, আলেম এবং দ্বায়ী নির্ধারণ করে তারা নিজ ভূমিতে ফিরে আসতেন। কিছু ব্যতিক্রম ছিল বৈকি। এরপর ও উসমান রা: এর যুগে একদল নব্য মুসলিম একজন সম্মানীত জান্নাতের সুসংবাদ প্রাপ্ত সাহাবীর খেলাফতের বিরুদ্ধে বিদ্রোহ ঘোষণা করে এবং পরে তাকে হত্যা করে। তাদের সঠিক ইসলামের বুঝ না থাকায় যেমন তাদেরকে manipulate করে ষড়যন্ত্রকারীরা তাদের উদ্দেশ্য হাসিল করেছিল, আজকের দিনে আমরাও একই রকম ঝুঁকিতে আছি। তাই এখন দ্বীনদার (বাহ্যত) অনেককেই পাশ্চাত্যের ছড়িয়ে দেওয়া নারীবাদ, সমকামিতা, নারীদের সমঅধিকার , নারী মুক্তি - এসব বিষয় গুলোতে তাল মিলিয়ে চলতে দেখা যায়।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>আত্মীয়তা ও দাওয়াহ: আমাদের করণীয়</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/006s01/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/006s01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;আপন ভাই বোন বা রক্তের সম্পর্কের আত্মীয়দের দ্বীনের দাওয়াত দেওয়া নিয়ে উদাসীন থাকা অথবা নিরাশ হয়ে পড়া&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;বছর পাঁচেক আগের কথা। আমার বাবার এক বন্ধুর ছেলেকে (বিশ্ববিদ্যালয় পড়ুয়া) একটি নিষিদ্ধ সংগঠনের কার্যকলাপে নিরুৎসাহিত করার জন্য উপদেশ দিচ্ছিলাম। লিফলেট বিলি করে সে তখন একবার জেলফেরত। ছেলেটার বেশ কয়েকটি বোন ছিল যারা ইসলামের ব্যাপারে একেবারেই কোন জ্ঞান রাখে না। তার বাবাও ছিলেন বেরেলবী আকিদায় বিশ্বাসী। বাসা থেকে বেরোনোর সময় সদর দরজায় টাঙানো পীরের ছবিকে সালাম করে তবে তিনি ঘর থেকে বের হতেন। ছেলেটিকে যখন পরিবারের সদস্যদের ইসলামের দাওয়াত দেওয়া হয়েছে কিনা-প্রশ্ন করলাম, সে তখন বিরক্ত হয়ে বলল,&amp;ldquo;এদের দাওয়াত দিয়ে কোন লাভ নেই। এরা দ্বীনের পথে আসবে না।&amp;rdquo; বাবা মা, ভাই বোন - যাদের সাথে মানুষ সব চাইতে বেশি সময় একসাথে থাকে, তাদের পিছনে সময় দিতে সে নারাজ। অথচ লিফলেট বিলি করে মানুষকে হেদায়াতের পথে আনার ব্যাপারে সে খুব আশাবাদী। সাধারণভাবে এধরনের কোন গল্প (যেকোন নসীহত যা গল্পের ছলে বলা হয়) শুনলে আমরা কখনই বিষয়টিকে নিজের সাথে সংশ্লিষ্ট মনে করিনা। বরং মৃদু হেসে হতাশায় মাথা নাড়িয়ে মনে মনে বলি, &amp;ldquo;এদের ইসলামের যে কী হবে!&amp;rdquo; এই সমস্যা কিন্তু আমাদের সবার। বেশ কিছু দ্বীনি ভাই বোন গর্বের সাথে এই রকম কথা বলেন , &amp;quot; আমি তো আমার পরিবারের সাথে সম্পর্ক রাখি না। দ্বীন বুঝেনা, হারাম খায়। অনেক বুঝিয়েছি।এরা পথে আসবে না।&amp;quot; নিজের রক্ত সম্পর্কের আত্মীয়দের সাথে সম্পর্ক ছেদ করার বৈধতা চেয়ে তারা প্রতিনিয়ত শায়খদের কাছে প্রশ্ন করেন, অথচ এর চাইতে ঢের বেশি সেক্যুলার বন্ধু বা সহকর্মীর সাথে উঠা বসা করছেন প্রতিদিন। আকিদাতে গলদ থাকা আর সেই কারণে বেশ কিছু ফরজ ইবাদতে কমতি থাকায় আমরা ভাই বোন, মামা, চাচা, খালা বা ফুফুদের একেবারে পরিত্যাগ করছি। এই কাজকে ন্যায্যতা দেওয়ার জন্য আমাদের বেশ কিছু অজুহাত ও আছে; যেমন ওই বাসায় গেলে আমার সন্তানরা বাজে ভাবে প্রভাবিত হবে, আমার স্ত্রী বাজে পরামর্শ পাবে ইত্যাদি। অথচ, রক্তের সম্পর্কের আত্মীয়দের দাওয়াত দিতে তাদের বাসায় পরিবার সহ বেড়াতে যাওয়া আবশ্যক নয়। আমরা যদি নিজেরা আমাদের বেদ্বীন সহকর্মী বা বন্ধুদের সাথে দুনিয়াবি প্রয়োজনে উঠা বসা করতে পারি, তাহলে  বেদ্বীন ভাই বোনকে বুঝানোর জন্য তাদের বাসায় যাওয়া খুব কঠিন হওয়ার কথা নয়। তারা হয়ত আমাদের কথায় কান না দিতে পারে, কিন্তু সহোদর আর মামা, চাচা, খালা,ফুফু কে কি এত সহজে আল্লাহর অপছন্দের রাস্তায় ছেড়ে দেওয়া যায়? অনেকে মুসাব ইবনে উমাইর রাদিয়াল্লাহু আনহু এর সাথে তার ভাইয়ের কথপোকথনের উদাহরণ দিয়ে থাকেন - কিন্তু তার ভাই ছিলেন তখন কাফির যখন ভাতৃত্বের দোহাই দেওয়াতে মুসাব বলেছিলেন আনসাররা বরং আমার অধিক কাছের। ভুলে গেলে চলবে না, আমাদের আত্মীয়রা কিন্তু কাফির নয়। আমাদের সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে খরচ করা সময় থেকে কিছু সময় বের করে নিয়ে নিয়মিত ফোন করলে বা অফিস ফেরার পথে কিছুক্ষণ সময় কাটিয়ে গেলে এক সময় হয়ত তারা আমাদের কথা শুনবে, ইনশা আল্লাহ। আমার খুব কষ্ট হয় যখন অনেকে পশ্চিমে স্থায়ী হওয়া ভার্সিটির বন্ধু বা কাজিনকে দ্বীনের দাওয়াত দেওয়ার অজুহাতে সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যমে ঘণ্টার পর ঘন্টা কাটান; কিন্তু আপন ভাই বোনকে দাওয়াত দেওয়ার কথা আসলেই সপ্তাহ খানেকের চেষ্টা শেষেই হতাশ হয়ে পড়েন। এটা সত্য যে আমরা দ্বীনি ভাই বোনদেরকে পেয়ে খুব আনন্দিত হই এবং দ্বীনি কমিউনিটিতে বাসা নিয়ে নেওয়ার পরে ইসলামের বিধিবিধানগুলো মেনে চলার ব্যাপারে আমাদের জীবনে সহজতা আসে। আলহামদুলিল্লাহ! ফলে দ্বীনি ভাই বোনদের মধ্যে থাকতে আমরা স্বাচ্ছন্দ্যবোধ করব - এটাই স্বাভাবিক এবং উত্তম। কিন্তু ইসলাম চর্চা শুরু করার কিছুদিনের মধ্যেই পরিবার থেকে নিজেকে একদম আলাদা করে ফেলাটা কোন ভাবেই স্বাভাবিক নয়। আমার কাছে মনে হয়েছে আমাদের সবার মধ্যেই শুরুতে উল্লেখ করা সেই তরুণ ছেলেটির সমস্যা কিছু-না-কিছু পর্যায়ে রয়ে গিয়েছে। আমরা যখনই একটি স্থিতিশীল পরিবেশ পেয়ে যাই, তখুনি নতুন করে আর কোনো চ্যালেঞ্জ গ্রহণ করতে চাই না।  আল্লাহ আমাদেরকে স্বচ্ছলতা দিয়েছেন(কারো কম কারো বেশি), আমাদের সন্তানরা ইসলামিক স্কুলে পড়ছে, আমরা আমাদের অবসরে দ্বীনি ভাই ও বোনদের বাসায় যাচ্ছি দ্বীনি আড্ডায়, হালাকাতে উপস্থিত থাকছি - আর এই স্থিতিশীল জীবন পেয়ে আপন ভাই-বোন আর বাবা মা পর্যায়ের চাচা,মামা, খালা, ফুফুদের আমরা বাদ দিয়ে দিচ্ছি। আশা করি সবাই এই ব্যাপারে নজর দিবেন। আল্লাহ্ আমাদের আত্মীয়তার সম্পর্ক ছিন্ন করার গুনাহ থেকে রক্ষা করুন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>তারাবীর নামায নিয়ে যত প্রশ্ন</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/005f05/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/005f05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;রামাদান মাস এবং তারাবীর নামাজ নিয়ে বিভিন্ন প্রশ্ন, সন্দেহ এবং একে অপরকে সুন্নাহর বিরুদ্ধাচরণ করার ব্যাপারে দোষারোপ - মুসলিম জীবনের একটি  অনাকাঙ্খিত  অথচ অবশ্যম্ভাবী অনুষঙ্গ হয়ে পড়েছে।  islamQA  এর বাংলা বিভাগ এখন আরো সমৃদ্ধ। যেই ফাতওয়া গুলো আমরা পূর্বে ইংরেজিতে দিতাম তাদের অনেকগুলোই এখন বাংলা ভাষাতে আছে। তাই আমার মুসলিম ভাই বোনদের (বিশেষত ভাইদের) এই ফাতওয়াগুলো মনোযোগ দিয়ে পড়ার অনুরোধ করছি। তারাবীর নামাযের বিষয়টি প্রশস্ত এবং ৮ রাকাতের বেশি কোনভাবেই পড়া যাবেনা, বা ২০ রাকাতের কম কোনভাবেই পড়া যাবেনা, তারাবীর নামাযে কোরআন একবার শেষ করা যাবেনা, এইরকম আরো অনেক গুলো মতামত আমাদের ক্ষতিগ্রস্ত করছে। এই মতামতগুলো ব্যক্তিগত ভাবে পোষণ করতে কোন সমস্যা নাই; তবে সমস্যা হল আমরা নিজে এগুলোর  যেকোন একটিকে একমাত্র গ্রহণযোগ্য মতামত ধরে অন্য মতামতকে উড়িয়ে দেই বা যারা এগুলো অনুসরণ করছে তাদেরকে সুন্নাহর বিরুদ্ধাচরণ করছে বলে মনে করি। আমি ফাতওয়ার লিংক এবং প্রতিটি লিংক থেকে চুম্বকীয় অংশ দিলাম।  আমার শঙ্কা হল ফেসবুকের বদৌলতে কেউই ইদানিং ৫ মিনিটের চাইতে দীর্ঘ কোন দারস বা এক অনুচ্ছেদের বেশি দীর্ঘ কোন লিখা পড়েন না। আশা করি সবাই এই সীমাবদ্ধতাটুকু কাটিয়ে লিখাগুলো পড়বেন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>সালাফী দাওয়াহ মানে কি হাদীস পড়ে নতুন করে ফিকহ উদ্ভাবন করা</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/004f04/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/004f04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সকল প্রশংসা আল্লাহ সুবহানা তাআলার যিনি আমাদের সৃষ্টি করেছেন এবং তাঁর দ্বীনের উপরে চলার জন্য মানুষ ও জ্বীন জাতির উদ্দেশ্যে নবী রাসূলদের পাঠিয়েছেন পথের দিশারী রূপে। দরুদ ও সালাম আমাদের প্রিয় নবী মুহম্মদ সাঃ এর প্রতি যিনি আল্লাহর ওয়াহীকে আমাদের কাছে পৌঁছে দিয়েছেন। দ্বীনের এই মিশনে সাহাবী রাঃ দের ভূমিকা অনন্য। তারা রাসূল সাঃ থেকে ওয়াহীর জ্ঞান বুঝে নিয়ে তা পরের প্রজন্মের কাছে পৌঁছে দিয়েছেন। তাবেয়ীন এবং তাবে-তাবেয়ীন দের যুগ থেকে শুরু করে যত আলেম এই দ্বীনের জ্ঞানকে সংকলনের মাধ্যমে আমাদের কাছে পৌঁছে দেওয়ার জন্য সুসংহত করেছেন, তাদের প্রতি আল্লাহ্ রহম করুন, তাদের আখিরাতকে আল্লাহ্ সুন্দর করুন। ওয়াহীর জ্ঞানের সংকলনের প্রথম প্রকৃষ্ট উদাহরণ হল আবু বকর রাঃ এর যুগে কোরআনের সংকলন বা বই হিসেবে লিপিবদ্ধ করা। এরপর যতই সাহাবীরা রাঃ দুনিয়া ছেড়ে চলে যেতে থাকলেন, ততই ওয়াহীর আরেকটি অংশ (হাদীস) ঝুঁকির মুখে পড়ে। এই সময় হাদীস সংকলনের প্রচেষ্টা শুরু হয় এবং এই বিষয়ক জ্ঞানের চর্চা শুরু হয়। এই প্রচেষ্টা এবং তার সাথে সংশ্লিষ্ট ইতিহাস মুসলিম হিসেবে সবার জানা থাকা জরুরি। কেননা, এই বিষয়ক জ্ঞানের অভাব পুরো দ্বীনের যে বুনিয়াদি মূলনীতি, তার ব্যাপারে আমাদেরকে সন্দেহের মধ্যে ফেলে দেয়। ওয়াহীর জ্ঞান কে সুসংহত করার চেষ্টায় আমাদের ফকীহ ঈমামদের ভূমিকাও একি রকম গুরুত্তপূর্ণ। তারা আমাদের জন্য ওয়াহীর জ্ঞান,সাহাবী রাঃ দের  করা কুরআনের তাফসীর, আমল, তাদের ইজমা, আরবী ভাষার জ্ঞান ইত্যাদির উপর ভিত্তি করে অনেক বিষয়ের ফিকহ লিপিবদ্ধ করেছেন যেন আরব বা অনারব সাধারণ মানুষকে কুরআন হাদীস ঘেঁটে ঘেঁটে প্রতিটি মাসআলা নতুন করে উদ্ভাবন করতে না হয়। আল্লাহ্ আমাদের চার মাযহাবের ঈমাম রঃ সহ সকল ঈমামদের আখিরাতে উত্তম প্রতিদান দিন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ওয়াসিয়াহ বনাম মীরাস</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/003f03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/003f03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সকল প্রশংসা আল্লাহ সুবহানা তাআলার। দরুদ ও সালাম নাযিল হোক তার রাসুল (সা:) এর উপর।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;এই লেখাটি আমাদের দেশের মুসলিম সমাজে প্রচলিত একটি ভুল ধারণা অপনোদনের জন্য। আল্লাহ আমাকে এ কাজের তৌফিক দান করুন। মুসলিম পরিবারগুলোর অনেকেই ওয়াসিয়াহ এবং মীরাস কে সমার্থক মনে করেন। অথচ শরীয়াহর দৃষ্টিকোণ থেকে দুটি সম্পূর্ণ আলাদা বিষয়। ওয়াসিয়াহ হলো মানুষের জীবদ্দশায় পালনের জন্য একটি জরুরী সুন্নাহ। মানুষ মৃত্যুর পূর্বে তার ঘনিষ্ঠজনদের (যাদের উপর তিনি দায়িত্বশীল) জন্য কুরআন সুন্নাহর আলোকে কিছু উপদেশ রেখে যেতে পারেন অথবা কোন বিশেষ অনুরোধ রেখে যেতে পারেন। যেমন: &amp;ldquo;আমার লাশ যেন তাড়াতাড়ি দাফন করা হয়&amp;rdquo; অথবা &amp;ldquo;অন্যত্র নিয়ে যাওয়া বা কারো অপেক্ষার কারণে যেন দাফনে বিলম্ব না করা হয়&amp;rdquo; ইত্যাদি। এছাড়া, একজন মুসলিম তার সম্পদের  অনধিক এক তৃতীয়াংশ দান বা উপহার (আমরা অনেকে একে হেবা বলে জানি) করে দিতে পারেন। তবে, এই ক্ষেত্রে খেয়াল রাখতে হবে যেন এই দান বা উপহার যেন উত্তরাধিকারীদের  মধ্যে কারো জন্য না হয়। তবে কোন সন্তানের অর্থনৈতিক দুর্দশার কারণে তাকে কিছু  হেবা করতে গেলে অন্য উত্তরাধিকারীদের মতামত নিয়ে করা উচিত যেনো কারো এমন অভিযোগ না থাকে যে তাদের অধিকার বঞ্চিত করা হয়েছে।  তবে মৃত্যুর পূর্বে সন্তানদের কিছু উপহার দেয়ার ক্ষেত্রে সমতা অবলম্বন করা গুরুত্বপূর্ণ (কিছু আলেম মীরাস এর নিয়ম অনুযায়ী ভাই বোনের উপহারের অংশ নির্ধারণ করতে বলেছেন অর্থাৎ ভাই পাবে বোনের দ্বিগুণ)&#xA;এই তিনটি কাজই- যা  ওয়াসিয়াহর মধ্যে পড়ে, তা মৃত্যুর পূর্বে করতে হয়। যদিও এটি ওয়াজিব নয়,তবে মুহাম্মদ  সাঃ থেকে এই ব্যাপারে জোর তাগিদ এসেছে।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>গায়েবের বিষয় এবং ওয়াহীর জ্ঞানের উপর বিশ্বাস</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/002f02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/002f02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;গায়েবের বিষয় এবং ওয়াহীর জ্ঞানের উপর বিশ্বাস : আমাদের চিন্তার সীমাবদ্ধতাপ্রসূত কিছু প্রশ্নের উত্তর&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;প্রতি আরবি বছরের এই সময়ে কয়েকটি বিষয়ে উম্মাহর মধ্যে কিছু সন্দেহের অবতারণা হয় এবং এসব নিয়ে প্রশ্ন চলে  পৌনঃপুনিক ভাবে। এই প্রবণতার পিছনের কারণগুলো খতিয়ে দেখতে আমার এই লেখা।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;📌১. আল্লাহ প্রতি রাতে শেষ আকাশে নিচে নেমে আসলে পৃথিবীতে বিভিন্ন সময় রাত হয়, তাহলে কি উনি সব সময় নিচেই থাকেন ?&#xA;📌২. লায়লাতুল কদর কি বিভিন্ন জায়গায় বিভিন্ন সময়ে হতে পারে? সেটা কী করে সম্ভব?&#xA;📌৩. সূর্য কিভাবে আল্লাহর আরশের নিচে সিজদায় গিয়ে আবার উদিত হওয়ার অনুমতি খোঁজে?&#xA;📌৪. আমাদের সমাজে নিচের প্রশ্নটি খুব কম চোখে পড়লেও এটি বেশ প্রচলিত।&#xA;তামীম আদ দারী রাঃ থেকে বর্ণিত দাজ্জালের হাদীস (যেটি জাস্সাসার হাদীস বলে পরিচিত) এবং নিচের হাদীসের সাথে সমন্বয় করতে না পেরে জিজ্ঞেস করা দাজ্জাল কি এখনো জীবিত আছে?&#xA;‘আবদুল্লাহ্ ইবনু ‘উমার (রা:) হতে বর্ণিত। তিনি বলেনঃ নাবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম তাঁর জীবনের শেষের দিকে আমাদের নিয়ে ‘ইশার সালাত আদায় করলেন। সালাম ফিরানোর পর তিনি দাঁড়িয়ে বললেনঃ তোমরা কি এ রাতের সম্পর্কে জান? বর্তমানে যারা পৃথিবীতে রয়েছে, একশ বছরের মাথায় তাদের কেউ আর অবশিষ্ট থাকবে না। (সহীহ বুখারী; ১১৬)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>যুহুদের সেকাল আর একাল</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/001f01/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/001f01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আজ থেকে প্রায় বছর ত্রিশেক আগের কথা। আমি তখন শৈশব আর কৈশোরের মাঝামাঝি বয়সে। আমাদের চট্টগ্রামের বাসাটা মেট্রোপলিটন এলাকায় হলেও এখনকার সংজ্ঞা অনুযায়ী সেটা মফস্বলেই হবে।  আর চট্টগ্রামের নতুন অংশ হওয়ার সুবাদে পুরান ঢাকার মতন আমরাও এখন পুরান চট্টগ্রাম।  তখন ভিক্ষুকেরা বাড়ি বাড়ি গিয়ে গেটের কড়া নাড়ত।  আমাদের বাসায় একটা ছোট উঠানের মতন ছিল; তারপর ধাতব গেট।  কলিং বেল ছিলোনা তখনো। কেও ওখানটায় আওয়াজ করে ডাকলে আমি দৌড়ে খুলতে যেতাম, এটাই একটা বিনোদন ছিল । ভিক্ষুক হলে চাল দেওয়া হত অথবা ভাংতি পয়সা। আর দিনের কৌটা পূর্ন (আমার মায়ের একটা আন্দাজ) হলে আম্মা বলতেন বলে দে মাফ করতে। আমার এই কাজ খুব পছন্দের ছিল। একদিন দুপুরে বাইরের গেটে কেউ এসেছে। আমি দৌড়ে গিয়ে গেটের নিচ দিয়ে দেখলাম ক্ষয়ে যাওয়া স্পঞ্জের স্যান্ডেল আর ধূলি মাখা লুঙ্গি। আমি আর জিজ্ঞেস না করেই মাকে বললাম, &amp;lsquo;আম্মা, ভিক্ষুক আসছে। কী বলব?&amp;rsquo; মাফ করতে বলার দিক নির্দেশনা পেয়েই আমি লোকটাকে চলে যেতে বললাম। কিছুক্ষন পর দেখি সে তখন ও দাঁড়িয়ে গেটের কড়া নাড়ছে। আমি গেট খুলে প্রশ্ন করতে গিয়ে দেখি সর্বনাশ; এতো দেখি আমার একজন রক্তসম্পর্কের আত্মীয়।  তিনি খুব নির্বিকার। আমি ভিতরে আসতে বললাম। আমি আমার মা কে জিজ্ঞেস করে কখনো উত্তর পাই নি কেন একজন টাইটেল পাশ করা কওমী ঘরানার আলেম সামর্থ্য থাকা সত্ত্বেও এরকম জীর্ণ পোশাক ব্যবহার করেন।  আমার মা আমাকে উত্তর দিতে পারতেন না। ঠিক একই রকম ভাবে আমাদের এলাকার প্রায় প্রতিটা মসজিদে একজন সুফী থাকত (আমরা চাটগাইয়া ভাষায় বলতাম সুই সাব ). এরা পরিবার থাকলেও তেমন বাসায় যেতেন না।  ময়লা কাপড় পড়তেন, মসজিদে পড়ে থাকতেন, অনেক ধীরে ধীরে সালাত পড়তেন আর সালাতে জিকির করার মতন ভঙ্গি করতেন। এরা রমজানে ইতিকাফ করে সামাজিক কৌটা পূর্ণ করতেন।   আমি অনেক বছর পর যখন দ্বীনের জ্ঞানের সন্ধান পেয়েছি, তখন বুঝেছি এই লোকগুলো যুহুদ কে বুঝেছেন সুফিবাদের মতন করে।  আমরা সাহাবীদের মধ্যে দেখেছি  (সিরাহ গ্রন্থ এবং হাদীস থেকে) , তাদের কম সংখ্যক জামা থাকলেও তারা সব চাইতে ভালো টা  পড়ে সালাতে যেতেন। আর যখন ওমর রাঃ বা অন্যান্য সাহাবী রা: তালি দেওয়া জামা পড়তেন, সেটা সত্যিকার অর্থেই অভাবের কারণে নতুন পোশাক না কিনতে পারার কারণে ।  রাসূল সাঃ থেকে এরকম নির্দেশনা আমাদের কে দেওয়া হয় নাই যে আমাদের ইচ্ছে করে ছেঁড়া এবং নোংরা জামা পড়তে হবে কেবল যুহুদ ভিত্তিক জীবনের জন্য।  যুহুদ এর অর্থ নিয়ে আমাদের জ্ঞানের স্বল্পতার কারণে আমরা এটিকে জীবনের বিভিন্ন অংশে আমাদের ইচ্ছেমতো বাস্তবায়ন করছি।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
