<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Worldview on My New Hugo Site</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/worldview/</link>
    <description>Recent content in Worldview on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/worldview/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>মুসলিম পরিবার : নারীবাদের প্রভাব</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/026w06/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/026w06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ঈদের ছুটিতে আমার মাহরাম সম্পর্কের একটি টিনএজ মেয়েকে নসীহাহ করছিলাম। সে জিপিএ ৫ পাওয়ার এই ইঁদুর দৌড় নিয়ে ক্লান্ত পরিশ্রান্ত- তার পড়তে ইচ্ছে করে না। তাকে পরামর্শ দিতে গিয়ে আল্লাহর জন্য যে কোন মুবাহ কাজ সুন্দর ভাবে সমাধা করার ব্যাপারে উৎসাহিত করতে আমি তাকে জিজ্ঞেস করলাম, &amp;quot; তুমি কী কারণে পড়ালেখা করো বলে মনে হয়? &amp;quot; তখন সে কান্নায় ভেঙে পড়ে বললো, &amp;quot; মা বলেছে, পড়ালেখা না করলে স্বামীর গলগ্রহ হয়ে থাকতে হবে।&amp;quot; আমি কিছুটা অবাক হলাম। এ কথা শুনে আমাদের অনেকেই হয়ত অবাক হবেন না; কেননা এমনটা আজকাল মুসলিম কমিউনিটির অনেক মায়েরাও বলে থাকেন। এর পিছনে হয়ত পরিবারের মহিলা সদস্যদের প্রতি মুসলিম গৃহকর্তাদের উত্তম আখলাকের অভাবকে কিছুটা দায়ী করা যেতে পারে; কিন্তু এই পরিস্থিতি (স্ত্রীদের প্রতি নমনীয় আচরণ না করা ) আমাদের নানী দাদীদের প্রজন্মের জন্যও সত্য ছিল। দাম্পত্য জীবনে কিছু মতানৈক্য থাকবে এবং সেযুগের মহিলারা সেটা নিয়েই দিনাতিপাত করেছেন। নারীবাদীরা ভিন্ন বয়ান দিতে পারে, কিন্তু আমি খুব কম নানী দাদীকেই দেখেছি (বলতে পারেন এমন কাউকে আমি পাইনি) তাদের স্বামী মারা যাওয়ার পর তারা বৃদ্ধ বয়সে নাতি নাতনিদের কাছে তাদের স্বামীর ব্যাপারে বিষোদ্গার করছেন। অথচ এই যুগে নারীরা তার স্বামীর সাথে সামান্য মতানৈক্যকেও অপমান ভাবছেন এবং তার সন্তানের মনে এই বীজ বুনছেন যে নিজের আয় রোজগার থাকলে স্বামীর সাথে এমনটি (মতানৈক্য বা মনোমালিন্য) হবে না।  এটি আসলে একটি মানসিক ভ্রান্তি- কেননা এই একই নারী অবাধ মেলামেশার হারাম পরিবেশে পুরুষ বসের হাজার অপমানকেও সম্মান মনে করে গিলে ফেলছেন। এর মূল কারণ হল - আধুনিক শিক্ষা আর নারীবাদ মেয়েদের সামনে তাদের স্বামীকে উপস্থাপন করেছে একজন প্রতিযোগী হিসেবে, কাওয়াম হিসেবে নয়। এই অনুচ্ছেদ শেষ করার আগে এই তথ্যটি দিয়ে শেষ করি - উপরে উল্লিখিত টিনএজ  মেয়েটির মা কিন্তু তার নিজের পরিবারে নিজেকে খুব অসুখী বলে পরিচয় দেন; তা নয়।  এমনও নয় যে উনি তার স্বামীর কাছে বাহিরে কাজ করার অনুমতি চাচ্ছেন, কিন্তু তাকে তা দেওয়া হচ্ছে না। অথচ , তিনি নারীবাদের বয়ানে ভরসা রেখেছেন - নিজে যা নিয়ে সুখী হয়েছেন তা বাদ দিয়ে। শায়খ বিন বাজ রাহিমাহুল্লাহর ৯০ এর দশকে দেওয়া একটি সাক্ষাৎকারে (এটি Ideological Attack অনুবাদ নামে পাওয়া যায় ইন্টারনেটে ) তিনি বলেছিলেন এমন একটি সময় আসবে, যখন মুসলিম মেয়েরা সুখী থাকা সত্বেও একটি অদৃশ্য অশান্তিতে থাকবে।  আল্লাহ শায়খের এর দূরদর্শিতার জন্য প্রতিদান দিন।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>&#34;দৃঢ় ও স্বাধীনচেতা” বোনদের জন্য একটি বার্তা!</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/025w05/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/025w05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;আমি যেসব পরিস্থিতির সম্মুখীন হয়েছি এবং গবেষণা করেছি, তা থেকে আমি নিশ্চিতভাবে বলতে পারি যে &amp;ldquo;ইসলামী&amp;rdquo; নারীবাদ; এর সাথে কিছু নিকটাত্মীয়ের কুপ্ররোচনা, যেভাবে নারীদেরকে তাদের স্বামীদের বিরুদ্ধে খেপিয়ে তোলে; তা মুসলিমদের জন্য শত্রুর সামরিক আক্রমণের চাইতেও বেশি বিপদজনক আর পরিবারগুলো ভেঙ্গে দিয়ে নতুন প্রজন্মকে নষ্ট করার পরিপ্রেক্ষিতে এর অর্জন সুদূরপ্রসারী! হ্যাঁ, কিছু অন্যায় পুরুষদের পক্ষ থেকেও ঘটে থাকে; আমি এ বিষয়ের বেশ কিছু দিক আলোচনা করেছি &amp;lsquo;মহিলা সিরিজ&amp;rsquo; এ, যা —অনেক বোনের মতে—তাদের জীবনে উল্লেখযোগ্য প্রভাব ফেলেছে এবং ধ্বংসাত্মক নারীবাদী আদর্শ থেকে তাদের ফিরিয়ে এনেছে। আমি আজ এই বিষয়টির অবতারণা করেছি কারণ সাম্প্রতিক সময়ে (গত কয়েক দশক)বিশ্বনিয়ন্ত্রণকারী সংস্থাগুলির মূল লক্ষই মনে হচ্ছে যেন এই স্লোগান - &amp;lsquo;নারীদের হাতে পরিবারের ধ্বংস হোক’ , এবং এই লক্ষ্যের দিকে তাদের উল্লেখযোগ্য অগ্রগতি অর্জিত হয়েছে। এই প্রচেষ্টায় বিশ্বনিয়ন্ত্রণকারী সংস্থাগুলো মুসলিম নারীদের দৃষ্টিতে অনেক মূল্যবোধকে হেয় বা তুচ্ছ করতে সফল হয়েছে, যেমন:-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The way we think in a secular world</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/024w04/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/024w04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The modern day secular states and world order is constantly trying to establish new norms which were considered weird practices only a few decades back. But, these changes are pushed so subtly that even practicing Muslims rarely understand that they have been sold out to such ideologies long before. Let&amp;rsquo;s take an example.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Settling abroad for a career and deciding not to see family members for months or years is now a norm. Rather, people will consider it as a foolish decision if a bright boy decides to stay back in home country to accompany his parents till their death. The matter of being successful in a career has been promoted in such a manner that people seldom think about relishing their personal relationships. This is a shift in thought process.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Making One&#39;s Islam variable of other Muslim&#39;s practice or belief</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/023w03/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/023w03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Many of us might have come across the quote of famous reverted Muslim Yusuf Islam (former Cat Stevens) where he says that - had he referred to the actions of Muslims in the first place instead of referring to Quran and Sunnah, he might have not become a Muslim at all. We pray for Yusuf Islam as he has returned to music recently. A random thought came to my mind the other day when I came across news of Malala and other Muslims who are promoted in the west for young Muslims. In many of these cases, I found these girls preaching directly or indirectly against Islam just because they were impacted by activities of Muslim groups which (the activities) were not completely Shareeah compliant. The irony is that we face the same issue in our own lives and yet it remains unnoticed.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>এতো পড়ে কী হবে</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/022w02/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/022w02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;এতো পড়ে কী হবে? - একটি ভুল ধারণার অপনোদন&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;২২৭৫-(৯৪/১০৩৩) &amp;lsquo;আবদুল্লাহ ইবনু উমর (রাযিঃ) থেকে বর্ণিত। রসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম মিম্বারে দাঁড়িয়ে নাসীহাত করলেন। তিনি বললেন, উপরের হাত নীচের হাতের চেয়ে উত্তম। উপরের হাত হলো দানকারী। আর নীচের হাত হলো দান গ্রহণকারী। (ইসলামিক ফাউন্ডেশন ২২৫৪, ইসলামীক সেন্টার ২২৫৪)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;প্রথমত রাসূল সাঃ দারিদ্র্য এবং পরমুখাপেক্ষী হওয়া থেকে আল্লাহর কাছে আশ্রয় চেয়েছেন। অতঃপর তিনি দেওয়ার হাতকে নেওয়ার হাত হতে উত্তম বলেছেন। আমাদের দেশের প্রেক্ষাপটে ব্যাপারটি আরো ব্যাখ্যার দাবী রাখে। অসৎ এবং অযোগ্য ব্যাক্তিদের দৌরাত্ম্য, সামাজিক বিশৃঙ্খলা, নিয়ন্ত্রণহীন মূল্যস্ফীতি সৎভাবে বেঁচে  থাকাকে কঠিন করে তুলেছে দ্বিগুণ বা তার চেয়েও বেশি। বিলাসবহুল জীবন নয়, বরং সাধারণ সম্মানজনক হালাল জীবন যাপন করতে চাইলেও ভালো পড়ালেখার বিকল্প নেই। এই ব্যাপারে পশ্চিম বঙ্গের মুসলিমদের উদাহরণ দেওয়াটা খুবই প্রাসঙ্গিক। এত বিরাট জনগোষ্ঠী হওয়া সত্ত্বেও তারা তাদের অধিকার প্রতিষ্ঠায় কিছু করতে পারেনি। কেননা হিন্দুরা বিভিন্ন কায়দা করে তাদের একাডেমিক পড়ালেখায় নিরুৎসাহিত করে, সাথে আছে মুসলিমদের অনিচ্ছা। তাই এক প্রকৌশলী মুসলিম সহকর্মী (কলকাতার) বলছিলেন কয়েক গ্রাম মিলিয়ে মুসলিমদের মধ্যে তিনিই একমাত্র উচ্চশিক্ষিত। বেশির ভাগ মুসলিম হয় মুদির দোকানদার, ফেরিওয়ালা বা এবং এমন কোন পেশাজীবী যেটা দিয়ে তারা নিম্নবিত্ত বা বড়োজোর নিম্নমধ্যবিত্তের জীবন যাপন করেন; মুসলিমদের অবস্থা পরিবর্তনের কথা ভাববার সময় কোথায় ! কারো সাথে পরিচয় থাকলে এই তথ্যের বাস্তবতা যাচাই করে নিতে পারেন(অবশ্যই একজন মুসলিম কে জিজ্ঞেস করবেন)। যখন ১% এর চাইতেও কম সেক্যুলার নাস্তিকরা মিডিয়া থেকে শুরু করে আমাদের নতুন প্রজন্মের চিন্তাভাবনা দখল করে ফেলছে, তখন আমরা দ্বীনের দোহাই দিয়ে ‘এতো পড়ে কী হবে বলে?’- সন্তানদের  Mediocrity এর দিকে ঠেলে দিচ্ছি। এমন অবস্থা চলমান থাকলে দেখা যাবে আমরা নিজভূমে পরবাসীতে পরিণত হয়েছি। আমার মনে হয় এখুনি এর জের আমরা কিছুটা টের পাচ্ছি এবং ভবিষ্যতে আমরা দ্বীনহীন লোকেদের গলগ্রহ হয়ে থাকবো। আমি আবারো আশ্বস্ত করে বলতে চাই, এই দাওয়াত অভিজাত হওয়ার ডাক নয়, বরং এই মুসলিম ভূমিতে আমাদের ন্যায্য হিস্সা যেন কেউ নিয়ে যেতে না পারে; তার জন্য নূন্যতম যোগ্য ভবিষ্যৎ প্রজন্ম তৈরির ডাক। আমার সন্তান হিফজ করে মোটামুটি কিছু দোকানদারী করে চলবে, এই চিন্তায় সমস্যা না থাকতে পারে, কিন্তু এমন চিন্তা পুরা কমিউনিটি এক সাথে করলে তা অবশ্যই বড় সমস্যায় রূপ নিবে, এবং সত্যি কথা বলতে আমরা এখন সেই দিকেই যাচ্ছি।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>বিশ্বকাপ উম্মাদনা এবং মুসলিম অভিবাবকদের করণীয়</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/021w01/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/021w01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সকল প্রশংসা আল্লাহ সুবহানা তাআলার এবং দরুদ ও সালাম নাযিল হোক রাসূল (ﷺ) এর উপর। একটি গুরুত্বপূর্ন বিষয়ে নিজেকে এবং আমার ভাইদের উপদেশ দেওয়ার জন্য এই লিখা। বিষয়টি আগত ফুটবল বিশ্বকাপ নিয়ে উম্মাদনা থেকে আমাদের সন্তানদের আগলে রাখা নিয়ে।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;আমরা যারা দ্বীনের পথে চলার জন্য দৃঢ়প্রতিজ্ঞ হয়েছি, তারা অনেকেই অনেক হারাম বিষয় থেকে নিজেকে এখনো পুরোপুরি সরিয়ে আনতে পারিনি। কিন্তু দ্বীনের পথে অবিচল থাকার একটি চিহ্ন হল কোন বিষয়ে (একটি ওয়াজিব আমল করা বা একটি হারাম থেকে বিরত থাকা) আমল করতে না পারলেও সেটাকে দ্বীনের অংশ হিসেবে মেনে নেওয়া; আর দ্বীনের পথ হতে বিচ্যুতির প্রথম লক্ষণ হল পালন করতে পারছিনা বলে দ্বীনের কোন মৌলিক বিধানকে অস্বীকার করার জন্য ফাতওয়া খুঁজে বেড়ানো।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
